%表題   らくらくDCL
%
%履歴
%\Drireki{
%         95/04/13 余田 成男
%        }
%

\begin{center}
\fbox{\parbox{14.75cm}{
\fbox{\parbox{14.5 cm}{
\vspace{1em}
\begin{center}
\parbox{13cm}{

{\bf 計算機のなまり 1}

\begin{center}
{\large \bf FORTRANの方言}
\end{center}

計算機言語には各国の標準機関 (日本ではJIS) 及び国際標準機関 (ISO) によ
り定められた規格があります. FORTRAN も例外ではなく, いわゆる FORTRAN77 
の規格があります. 
\vspace{1em}  

FORTRAN コンパイラは通常, 「標準語」としての FORTRAN77 規格 $ + \alpha
$ の機能を持っています. この $ + \alpha $ が拡張機能と呼ばれるものです. 
このような FORTRAN77 上位互換コンパイラは, コンパイラとしての機能は高
いのですが, 逆に, $+\alpha$の機能を使ったプログラムは, そのコンパイラ
でないとコンパイルできないことになります. そういうわけで, ここでは 
$+\alpha$の部分を「方言」と呼びます.
\vspace{1em}  

例えば, INCLUDE 文や4倍精度の実数, 行末コメントなどは, 良く知られた
「方言」です. このような FORTRANの「方言」は特定の計算機を使いこなすに
は便利な場合も多いのですが, そのプログラムが他の計算機で動く保証はどこ
にもありません. プログラムの可搬性(他の計算機への移植のしやすさ)を高め
るには, そのプログラムを「標準語」化する必要があります. 
\vspace{1em}

しかし, どんなコンパイラでも大なり小なり「方言」を持っており, 「方言」
を含まないプログラムを書くことは容易なことではありません. そもそも, あ
る1つの計算機しか使ったことがなければ, 何が「標準語」で何が「方言」か
を見分けることすら困難です.
\vspace{1em}  

DCL は, 極力この「方言」を避けるように努めています. どうしても「方言」
を使わなければならないところでも直接「方言」は使わないで, 「電脳標準語」
を定義して各プログラムの中ではこの「電脳標準語」を使うようにしています. 
この「標準語」化の努力が DCL の最大の特徴であり, DCL の可搬性を生み出
しているのです.
\vspace{1em}  


}
\end{center}
\vspace{1em}
}}
}}
\end{center}
